\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Bancos de dados chave-valor}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos da aula}
    \begin{itemize}
        \item Apresentar as principais \alert{características} dos bancos de dados chave-valor;
        \item Identificar os principais \alert{casos de uso} que eles foram construídos para suportar;
        \item Entender suas \alert{limitações};
        \item Introduzir o REDIS, banco de dados chave-valor que será explorado no curso.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
    \frametitle{O que são bancos de dados chave-valor?}
    \begin{itemize}
        \item Os mais simples dos quatro modelos NoSQL que serão estudados \cite{carnegie};
        \item Utilizam tabelas de \emph{hash};
        \begin{itemize}
            \item Podem utilizar casos de uso mais complexos;
            \item As estruturas mais complexas são implementadas a partir de tabelas \emph{hash}.
        \end{itemize}
        \item Alta performance;
        \item Facilmente escalável;
        \item Especializado.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Popularidade}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/key-value-dbs}}{Fonte: \url{http://db-engines.com/en/ranking_trend/key-value+store}}
        \label{fig:key-value-dbs}
        \caption{Lista de bancos de dados chave-valor mais populares no db-engines}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tabelas de Hash}
    \begin{itemize}
        \item Tabelas de hash são \alert{coleções} de pares de (chave, valor);
        \item Operações:
        \begin{itemize}
            \item Adicionar pares de (chave, valor) a uma coleção;
            \item Remover pares de (chave, valor) da coleção;
            \item Modificar o valor associado a uma chave;
            \item Buscar o valor associado a uma chave.
        \end{itemize}
        \item Não permite ordenação;
        \item Altamente performático: complexidade constante (O(1)) para todas as operações na média.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Comparativo aos RDMBS}
    \begin{center}
        Uma tabela. Duas colunas: ID (chave primária) e NAME (string). Só
    \end{center}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/hq-chave-valor}
        \label{fig:hq-chave-valor}
        \caption{\cite{carnegie}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Decisões de design}
    \begin{itemize}
        \item Pode ordenar pela chave?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Sim e não;
            \item Ordenações acontecem no front-end, após a recuperação dos dados.;
            \item Tabela hash é uma função matemática.
        \end{itemize}
        \pause
        \item Onde estão persistidos os dados?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Somente na memória: \alert{memcached};
            \item Prioritariamente no disco no disco: \alert{REDIS};
            \item Prioritariamente em memória com persistência posterior em disco: \alert{journaling}.
        \end{itemize}
        \pause
        \item Existe suporte a transações?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Não;
            \item Cada registro é independente e atômico.
        \end{itemize}
        \pause
        \item Permite escalabilidade horizontal?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Sim;
            \item É o principal objetivo dos bancos chave-valor.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estruturas de dados}
    \begin{itemize}
        \item Na perspectiva do banco chave-valor, os dados \alert{não são estruturados};
        \item A responsabilidade por interpretar o significado dos valores está do \alert{lado da aplicação};
        \item Diferentes bancos de dados fornecem métodos externos para especificar tipos;
        \item O Riak utiliza o atributo Content-Type das requisições HTTP;
        \item Diferentes bancos de dados fornecem níveis variados de suporte para tipos de dados mais avançados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicações}
    \begin{itemize}
        \item Dados de sessões Web;
        \item Dados de carrinhos de compra em sessões online;
        \item Perfis de usuário;
        \item Qualquer dado que possua uma chave única e que seja acessível a partir dessa chave.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Quando não utilizar}
    \begin{itemize}
        \item Quando for necessários acessar prioritariamente os \alert{valores} e não as \alert{chaves};
        \item Quando for necessário descrever relações complexas entre pares de (chave, valor);
        \item Quando for necessário realizar operações com múltiplas chaves ao mesmo tempo;
        \item Quando houver necessidade de suporte a transações com múltiplas chaves.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{REDIS}

\begin{frame}
    \frametitle{Introdução ao REDIS}
    \begin{itemize}
        \item REDIS: REmote DIctionary Service;
        \item Lançado em 2009;
        \item Software Livre;
        \item Recebeu patrocínio da VMWare entre 2009 e 2013;
        \item Atualmente é financiado pela Pivotal.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O que é o REDIS?}
    \begin{itemize}
        \item Banco de dados chave-valor;
        \item Banco de dados em memória, persistente no disco;
        \item Banco de dados chave-valor mais popular no ranking do db-engines;
        \item Fornece suporte a operações atômicas em tipos de dados complexos;
        \item Possui suporte em muitas linguagens de programação.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Quem utiliza?}
    \begin{center}
        Talvez seja mais fácil tentar descobrir quem não usa.
    \end{center}
     \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/redis-usage}}{Fonte: \url{https://techstacks.io/tech/redis}}
        \label{fig:redis-usage}
        \caption{Recorte de empresas que utilizam o REDIS}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso do Twitter}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/twitter-redis}}{Fonte: \url{http://highscalability.com/blog/2013/7/8/the-architecture-twitter-uses-to-deal-with-150m-active-users.html}}
        \label{fig:twitter-redis}
        \caption{Caso de uso do twitter com o REDIS}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso a Globo}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/globo-video-pipeline}
        \label{fig:globo-video-pipeline}
        \caption{Pipeline para processamento de vídeos}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de dado do REDIS}
    \begin{itemize}
        \item Hashes
        \item Lists
        \item Sets
        \item Sorted Sets
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Hashes do REDIS}
    \begin{itemize}
        \item A estrutura de dados pode ter múltiplos pares de chave-vlor;
        \item É uma chave cujo valor é um dicionário;
        \item Operações permitidas:
        \begin{itemize}
            \item Ajustar o valor de uma chave (HSET)
            \item Recuperar o valor de uma chave (HGET)
            \item Apagar uma chave (HDEL)
            \item Verificar se ela existe (HEXISTS)
            \item Recuperar todas as chaves (HKEYS)
            \item Recuperar todos os valores (HVALS)
            \item Recuperar todos os pares de chave-valor (HGETALL)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Listas do REDIS}
    \begin{itemize}
        \item Coleções de valores ordenados;
        \item Pode funcionar como fila (\emph{first in, first out}) ou pilha (\emph{last in, first out});
        \item Operações permitidas:
        \begin{itemize}
            \item Adicionar um elemento no início (LPUSH) ou no final (RPUSH) da lista;
            \item Recuperar um elemento da lista pelo índice (LINDEX);
            \item Recuperar um intervalo de elementos da lista (LRANGE);
            \item Remover o último elemento na lista, adicionado-o ao começo de outra lista (RPOPLPUSH)
            \item LPOP, RPOP, RPOPLPUSH, ou bloquear a lista até que um elemento da lista esteja disponível (BLPOP, BRPOP, BRPOPLPUSH)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sets do REDIS}
    \begin{itemize}
        \item Coleções não ordenadas de elementos;
        \item Não permite valores duplicados;
        \item Operações permitidas:
        \begin{itemize}
            \item Adicionar aos sets (SADD)
            \item Remover dos sets (SPOP)
            \item Verificar se algo existe num set (SISMEMBER)
            \item Recuperar os membros de um set (SMEMBERS)
            \item Calcular a união (SUNION) e a interseção (SINTER) de múltiplos sets
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sets ordenados}
    \begin{itemize}
        \item Ordenados como as listas, únicos como os sets, fornecem suporte a pares de chave-valor como os hashes
        \item A única exceção é que as chaves são inteiros, o que implica em ordenação de valores;
        \item key(string) $\rightarrow$ order(integer):value (não há requisito de tipo)
        \item Operações permitidas:
        \begin{itemize}
            \item Adicionar/remover elementos (ZADD/ZREM);
            \item Aumentar o score de um membro do set (ZINCRBY)
            \item Realizar união/interseção (ZUNIONSTORE/ZINTERSCORE)
            \item Recuperar o score de um set (ZSCORE)
            \item Recuperar um intervalo de valores (ZRANGE/ZRANGEBYSCORE)
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Persistência no REDIS}
    \begin{itemize}
        \item Salvar \emph{Snapshots} (fotografias) do banco no disco em intervalos de tempo pré-definidos;
        \item Manter um registro de cada operação de escrita recebida pelo banco e reexecutar todas elas quando o banco for reiniciado;
        \item Combinar as duas soluções (recomendado)
        \item Alternativa: não salvar no disco (tudo em memória)
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../nosql}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
